% @Difficulté 1
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation du deuxième degré à l'aide d'une factorisation
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 On donne l'expression $E = (3x + 8)^2 - 64$.
	\begin{enumerate}
		\item Développer $E$.
		\item  Montrer que $E$ peut s'écrire sous forme factorisée : $3x(3x + 16)$.
		\item  Résoudre l'équation $(3x + 8)^2 - 64 = 0$.
	\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On a : 
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	E&=(3x + 8)^2 - 64 \\ 
	&=(3x)^2+2 \times 3x \times 8 +8^2 -64 \\
	&=9x^2+48x+64-64 \\
	&=9x^2+48x
	\end{aligned}$
	\end{center}
		
	
\item On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	E&=9x^2+48x \\ 
	&=3x \times 3x + 3x \times 16 \\
	&=3x \times (3x+16) 
	\end{aligned}$
	\end{center}

\item On a :
	\begin{center}
	$\begin{aligned}
	(3x + 8)^2 - 64 = 0 & \iff 3x (3x+16)=0 \\
	&\iff 3x=0 \quad \text{ou}  \quad 3x+16=0 \\
	& \iff x=\dfrac{0}{3} \quad \text{ou}  \quad 3x=-16 \\
	& \iff x=0 \quad \text{ou}  \quad x=-\dfrac{16}{3}
	\end{aligned}$
	\end{center}
	
Les solutions sont $0$ et $-\dfrac{16}{3}$.
	\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Développer $E$ en utilisant la première identité remarquable.
\item On peut faire apparaître un facteur commun ou bien développer la forme factorisée. 
\item Résoudre l'équation $(3x + 8)^2 - 64 = 0$ revient à résoudre une équation produit nul. 
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
		\item $E=9x^2+48x$.
		\item  $E=3x(3x + 16)$.
		\item  Résoudre l'équation $(3x + 8)^2 - 64 = 0$ revient à résoudre l'équation $3x(3x + 16)=0$. Il s'agit d'une équation produit nul. Les solutions sont $0$ et $-\dfrac{16}{3}$.
	\end{enumerate}
\end{Reponse}